\chapter{基于线性存储结构的线性表实现}\label{chapter:1}

\section{实验目的}\label{sec:1}
通过实验达到
\begin{itemize}
    \item 加深对线性表的概念、基本运算的理解。
    \item 熟练掌握线性表的逻辑结构与物理结构的关系。
    \item 物理结构采用顺序表,熟练掌握线性表的基本运算的实现。
    \item 通过编写完备的测试来保证代码的正确性。
\end{itemize}

\subsection{对线性表对理解}
通过本次实验，我深刻理解了线性表的\textbf{线性}的意义，即所有元素均\textbf{线性}地排列在一起。
\newline
而本次实验的线性表底层是使用顺序表来实现的，在内存上，各个元素也是顺序、线性地排列在一起。
\subsection{对基本运算的理解与实现}
总的来说，线性表的基本运算较简单，主要的难点在插入 (\texttt{insert})元素与删除 (\texttt{delete})元素。
因为需要对线性表的长度 (\texttt{length})，和容量 (\texttt{size})进行改变，
还需要对线性表中的元素 (\texttt{elements})进行移动，
如果操作不当，或者没有对用户的输入进行校验，
可能会产生数组下溢 (\texttt{underflow})，或上溢 (\texttt{overflow})，导致程序出现错误。
\subsection{单元测试}
通过编写完整的单元测试，将可能出现的错误都考虑清楚，尽量实现测试覆盖率达到100\%。
从而保证了程序在正确情况和极端情况下都能正常运行。

% ------------------------------------------------------------

\section{实验内容}\label{sec:2}
    实验内容主要分为一下三个部分：
\begin{enumerate}
    \item 问题描述
    \item 系统设计
    \item 系统实现
\end{enumerate}
\section{问题描述}
\subsection{线性表的定义}
\begin{definition}\label{def:linear list}
    线性表 (\emph{Linear List})是由$n (n \le 0)$个数据元素（结点）$a[0]，a[1]，a[2]，\dots ，a[n-1]$组成的有限序列。
\end{definition}
其中:
\begin{itemize}
    \item 数据元素可以为任意类型，但同一线性表中元素类型必须相同。
    \item 数据元素的个数$n$定义为表的长度 (\emph{length})，表里没有一个元素时称为空表。
    \item 将非空的线性表 $(n \ge 1)$记作： (a[0]，a[1]，a[2]，\dots ，a[n-1])。\footnote{数据元素a[i] $(0\le i \le n-1)$只是个抽象符号，其具体含义在不同情况下可以不同。}
    \item 对于非空的线性表，每一个数据元素都有其确定的位置，
        例如$a_{0}$是第一个数据元素，$a_{n-1}$是最后一个数据元素，$a_i$是第i+1个数据元素。
    \item 而对于每一个数据元素，除了首元素和尾元素外，均有前驱和后继。
\end{itemize}
\subsection{顺序表的定义}
在本次实验中，采用\emph{顺序表}的形式来存储数据。
\begin{definition}\label{def:list}
    是指用一组\emph{地址连续}的存储单元\emph{依次}存储数据元素的线性结构。
\end{definition}
通过本次实验，我理解到了顺序表的精髓所在：
通过数据元素\emph{物理}存储的相邻关系来反映数据元素之间\emph{逻辑}上的\emph{相邻关系}。
\newline
顺序表的存储特点是：只要确定了\emph{起始位置}，表中任一元素的地址都通过下列公式得到：
$location(a_i) = location(a_1) + (i-1) * size 　1\le i\le n$ 其中，$size$是元素占用存储单元的长度。
因此，顺序表可以方便地进行随机存取元素，在数据的存取上时间复杂度为$O(1)$，但于此同时，
线性表在进行元素的插入 (\texttt{insert})，和数据的删除 (\texttt{delete})时需要移动元素，因此会有$O(n)$的复杂度。
\subsection{实验需要完成的基本操作}
\begin{enumerate}
\item 初始化表：\texttt{InitList(L)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L不存在已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是构造一个空的线性表。
\item 销毁表：\texttt{DestroyList(L)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是销毁线性表L。
\item 清空表：\texttt{ClearList(L)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是将L重置为空表。
\item 判定空表：\texttt{ListEmpty(L)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是若L为空表则返回\textbf{TRUE}，否则返回\textbf{FALSE}。
\item 求表长：\texttt{ListLength(L)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是返回L中数据元素的个数。
\item 获得元素：\texttt{GetElem(L,i,e)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表已存在，1\le i\le ListLength(L) 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是用e返回L中第i个数据元素的值。
\item 查找元素：\texttt{LocateElem(L,e,compare())}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表已存在 。\newline
    \textbf{\emph{操作结果}}是返回L中第1个与e满足关系\texttt{compare()}关系的数据元素的位序，若这样的数据元素不存在，则返回值为0。
\item 获得前驱：\texttt{PriorElem(L,cur,pre)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是若cur是L的数据元素，且不是第一个，则用pre返回它的前驱，否则操作失败，pre无定义。
\item 获得后继：\texttt{NextElem(L,cur,next)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是若cur是L的数据元素，且不是最后一个，则用next返回它的后继，否则操作失败，next无定义。
\item 插入元素：\texttt{ListInsert(L,i,e)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在且非空，1\le i \le ListLength(L)+1 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}是在L的第i个位置之前插入新的数据元素e。
\item 删除元素：\texttt{ListDelete(L,i,e)}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在且非空，1\le i\le ListLength(L) 。\newline \textbf{\emph{操作结果}}：删除L的第i个数据元素，用e返回其值。
\item 遍历表：\texttt{ListTraverse(L,visit())}，\newline \textbf{\emph{初始条件}}是线性表L已存在，\newline \textbf{\emph{操作结果}}是依次对L的每个数据元素调用函数visit()。
\end{enumerate}
\section{系统设计}
\subsection{总体设计}
本系统采用\emph{顺序表}作为线性表的物理结构，实现线性表的基本运算。
\par
系统开始运行的时候默认不使用文件中的数据，但是用户随时可以将文件中的数据导入到内存中，同时提供数据保存的功能。
\subsection{有关常量和类型定义}
采取\texttt{C++}中的模版类来使线性表支持所有类型的数据，
而底层采用\emph{数组}来存储数据元素，即\texttt{\_elem}成员，
为防止手动管理内存而造成内存泄露的问题，
采用\texttt{unique\_ptr}\footnote{需要C++11及以上的编译器支持}对底层的指针进行管理。
\par
此外，线性表类中还有两个成员变量，\texttt{\_length}和\texttt{\_size}，
分别代表当前线性表的已有元素数量与能够存储的元素的数量。
\par
另外，作为封装，将\texttt{\_length, \_size, \_elem}都声明为私有成员，防止被非友元函数篡改。
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include <string>
#include <memory>
namespace Lab1 {
template <typename T>
class List {
  using File = std::string;
 private:
  std::size_t _length;  // len 已有元素数量
  std::size_t _size;    // cap 能够存储的元素数量
  std::unique_ptr<T[]> _elem;
  // ...
}
}
\end{lstlisting}
对于程序中可能出现的错误，进行统一规定：
\begin{enumerate}
    \item 对于用户输入不正确导致的数组上溢，统一抛出 (\texttt{throw}) \texttt{std::overflow\_error}。
    \item 对于用户输入不正确导致的数组下溢，统一抛出 (\texttt{throw}) \texttt{std::underflow\_error}。
    \item 对于其他可能发生的错误，统一抛出 (\texttt{throw}) \texttt{std::runtime\_error}。
\end{enumerate}
\subsection{函数设计}
头文件中的函数原型声明见下面的代码段
\begin{lstlisting}[language=c++,float,floatplacement=h]
namespace Lab1 {
template <typename T>
class List {
  // ...
 public:
  List();
  explicit List(std::size_t);      // init with size
  List(std::initializer_list<T>);  // init with initializer_list
  // begin() and end() implement range-based loop
  auto begin() const -> T * { return _length > 0 ? &_elem[0] : nullptr; }
  //! There is an array overflow that I used for the range-base for loop
  //! should implement Iterator class instead of this
  auto end() const -> T * { return _length > 0 ? &_elem[_length] : nullptr; }
  inline auto size() const { return _size; }
  inline auto length() const { return _length; }
  auto empty() -> bool; // test whether list is empty
  auto operator[](std::size_t) noexcept(false) -> T &; // a more common way to get and set elements
  auto get(std::size_t) -> T &; // get() gets an element
  auto locate(T, std::function<bool(const T &, const T &)> &&) -> std::size_t; // locate() finds an element
  auto prior(const T &) -> T &; // prior finds the prior element
  auto next(const T &) -> T &; // next finds the next element
  auto traverse(std::function<void(T &)> &&) -> void;
  auto resize(std::size_t) -> void;
  auto insert(std::size_t, const T &) -> void; // insert an element after the index
  auto insert(const T &) -> void; // insert an element to the tail
  auto remove(std::size_t, T &) -> void; // remove an element from index, returning by param
  auto remove(std::size_t) -> T; // remove an element from index returning by return value
  auto save(File &&f) -> void; // save to file
  auto load(File &&f) -> void; // load from file
}
}
\end{lstlisting}\label{code:header1}
\par
函数时间复杂度分析见\autoref{tab:timeandspace1}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{函数时间与空间复杂度分析}
\label{tab:timeandspace1}
\begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
\toprule
编号                          & 名称  & 函数签名 & 时间复杂度 & 空间复杂度 \\ \toprule
    \multicolumn{1}{c|}{1}  & 初始化表 & \texttt{ InitList()} & $O(1)$ &  $O(1)$ \\
    \multicolumn{1}{c|}{2}  & 销毁表& \texttt{ DestroyList()} & $O(1)$ &  $O(1)$ \\
    \multicolumn{1}{c|}{3}  & 清空表& \texttt{ ClearList()} & $O(1)$ &  $O(1)$   \\
    \multicolumn{1}{c|}{4}  & 判定空表& \texttt{ empty()} & $O(1)$ &  $O(1)$     \\
    \multicolumn{1}{c|}{5}  & 求表长 & \texttt{ length()} & $O(1)$ &  $O(1)$     \\
    \multicolumn{1}{c|}{6}  & 获得元素 & \texttt{ get()} & $O(1)$ &  $O(1)$      \\
    \multicolumn{1}{c|}{7}  & 查找元素 & \texttt{ locate()} & $O(n)$ &  $O(1)$   \\
    \multicolumn{1}{c|}{8}  & 获得前驱 & \texttt{ prior()} & $O(1)$ &  $O(1)$    \\
    \multicolumn{1}{c|}{9}  & 获得后继 & \texttt{ next()} & $O(1)$ &  $O(1)$     \\
    \multicolumn{1}{c|}{10}  & 插入元素 & \texttt{ insert()} & $O(n)$ &  $O(1)$  \\
    \multicolumn{1}{c|}{11}  & 删除元素 & \texttt{ delete()} & $O(n)$ &  $O(1)$  \\
    \multicolumn{1}{c|}{12}  & 遍历表 & \texttt{ traverse()}   & $O(n)$ & $O(1)$ \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{算法设计}
由于大部分基本操作都较为简单，因此在这里就不一一列举。
只给出插入 (\texttt{insert})和删除 (\texttt{delete})元素的算法设计。
\newline
\begin{algorithm}[H]
    \SetAlgoLined
    \KwIn{elem, index}
    \KwOut{none}
    \If{index out of range}{ throw error}
    \If{length == size}{ resize the list }
    \For{i=length; i\ge{index}; i++}{
        move the i th element backword
    }
    length++;
    \\
    elements[i]=elem
\caption{Insert}\label{alg:insert}
\end{algorithm}
插入算法如上述，其时间复杂度为$O(n)$，空间复杂度为$O(1)$
\begin{algorithm}
    \SetAlgoLined
    \KwIn{index}
    \KwOut{out}
    \If{index out of range}{ throw error }
    out=elements[index]
    \\
    \For{i=index; i < length; i++}{
        move the i th element forward
    }
    length--
\caption{Delete}\label{alg:delete}
\end{algorithm}
\newline
删除算法如上述，其时间复杂度为$O(n)$，空间复杂度为$O(1)$
\section{系统实现}
\subsection{开发环境}
本次实验中使用的环境如下：
\begin{enumerate}
    \item 操作系统版本 Darwin X86\_64 Kernel Version 18.7.0
    \item 编译器及其版本 clang++ version 10.0.1 (Apple LLVM version 10.0.1)
    \item 自动编译工具 CMake version 3.15.4
    \item 编程环境 NeoVim
\end{enumerate}
同时，本次实验的一部分代码是在另一环境下编写并测试通过：
\begin{enumerate}
    \item 操作系统及其版本：Arch Linux 5.3.7.arch1-2 (x86\_64)
    \item 编译器及其版本 clang++ version 9.0.0
    \item 自动编译工具 CMake version 3.15.4
    \item 编程环境 Visual Studio Code
\end{enumerate}
\subsection{代码结构及源代码}
本次实验采取了模块化的编码方式，
\footnote{具体代码结构见\autoref{appendix:structure}}
将线性表的不同部分的功能放置在不同源文件中，
\footnote{源代码见\autoref{appendix:lab1}，测试代码见\autoref{appendix:test1}}
分别编译后链接，提高了代码的可维护性和编译速度，同时也更加容易编写单元测试，保证代码的正确性。
\subsection{代码亮点}
\begin{enumerate}
        \item 所有的代码均采用\emph{Google
            C/C++}标准代码规范以及\emph{ISOC++}委员会所推荐的\emph{CPP Core Guidelines}代码规范，同时使用\texttt{clang-format}和\texttt{clang-tidy}对代码进行格式化和规范化，符合现代化C++的规范。
        \item 所有代码均尽可能采用更新的C++标准，以提高可维护性以及可读性。
        \item 采用智能指针\footnote{需要C++11及以上的编译器支持}(\texttt{unique\_ptr})进行资源管理，避免了手动管理内存所可能造成的内存泄露等问题。
        \item 所有函数及变量均采用\texttt{auto}关键字进行声明，避免了错误的类型声明以及隐式的类型转换。
        \item 采用C++的模板类(\texttt{template})来实现线性表，体现出了线性表中能存放任何类型的元素、但同一线性表中只能存放单一类型元素的特点。
        \item 采用\texttt{CMake}自动生成\texttt{Makefile}，从而简化了构建过程，同时能够实现跨平台编译。
        \item 使用现代化的C++测试框架\texttt{Catch2}，简化了测试流程。
        \item 采用TDD\footnote{Test Driven Development}的开发方式，在保证效率的情况下尽可能地提高测试覆盖度，使系统更健壮，更容易维护。
\end{enumerate}

\subsection{系统测试}
本系统使用了\textit{Catch2}\footnote{url: https://github.com/catchorg/Catch2}作为测试框架，
对所有源代码编写了\textbf{完善}的单元测试，可以做到所有边界情况和越界情况以及正常情况全部覆盖，
同时程序中的每一个分支也都进行测试，使得测试覆盖度基本达到100\%。
% Please add the following required packages to your document preamble:
\subsubsection{构造函数测试}
\textbf{输入：}\texttt{size}变量，代表创建的线性表大小。
\par
\textbf{输出：}\texttt{list.size()}，代表线性表实际大小。
\par
\textbf{预计结果：}两者相等。
\begin{table}[h]
\centering
\caption{构造函数测试}
\begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} & \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
\multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 10&10&10&正确\\
\multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 空(默认构造函数)&1&1&正确\\
\multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 0& std::underflow\_error& std::underflow\_error& 正确\\ \bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:inittest1}
\end{table}

\subsubsection{判定空表函数测试}
\textbf{输入：}\texttt{list}变量，代表一个线性表。
\par
\textbf{输出：}\texttt{list.empty()}，代表线性表是否为空。
\par
\textbf{预计结果：}对于空表，输出\texttt{true}，否则输出\texttt{false}。
\begin{table}[h]
\centering
    \caption{\texttt{判定空表函数测试}}
\begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} & \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
\multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 空list&true&true&正确\\
\multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 非空list&false&false&正确\\ \bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:emptytest1}
\end{table}


\subsubsection{销毁表测试}
\textbf{输入：}无
\par
\textbf{输出：}无
\par
\textbf{预计结果：}表被销毁
\begin{table}[h]
\caption{销毁表测试}
\centering
\begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} & \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
\multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 无&表被销毁&表被销毁&正确\\ \bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:destorytest1}
\end{table}

\subsubsection{清空表测试}
\textbf{输入：}无
\par
\textbf{输出：}无
\par
\textbf{预计结果：}表被清空
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{清空表测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  &无 &表被清空&表被清空&正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:cleartest1}
\end{table}


\subsubsection{求表长测试}
\textbf{输入：}一个线性表
\par
\textbf{输出：}\texttt{length}，代表线性表实际大小。
\par
\textbf{预计结果：}输出与实际表长相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{求表长测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 长为10的线性表&10&10&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 空线性表&0&0&正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:lengthtest1}
\end{table}

\subsubsection{获得元素测试}
\textbf{输入：}\texttt{index}变量，代表想要获取元素的索引。
\par
\textbf{输出：}\texttt{element}，代表获得到的元素。
\par
\textbf{预计结果：}想要获取到的元素与实际获取的元素相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{获得元素测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 0&``aaa''&``aaa''&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 1&``bbb''&``bbb''&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 3&``ddd''&``ddd''&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 10000& std::overflow\_error& std::overflow\_error& 正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:gettest1}
\end{table}

\subsubsection{查找元素测试}
\textbf{输入：}\texttt{element}变量，代表想要查找的元素。
\par
\textbf{输出：}\texttt{index}，代表找到的元素的位置，没找到时返回-1。
\par
\textbf{预计结果：}与预期相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{查找元素测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & ``aaa''&0&0&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & ``bbb''&1&1&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & ``magic''&-1&-1&正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:locatetest1}
\end{table}


\subsubsection{获得前驱测试}
\textbf{输入：}\texttt{element}变量，代表想要搜索的位置。
\par
\textbf{输出：}\texttt{out}变量，代表搜索到的前驱元素。
\par
\textbf{预计结果：}搜到的元素与预期相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{获得前驱测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & ``ddd''&``ccc''&``ccc''&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & ``aaa''& std::underflow\_error& std::underflow\_error& 正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:priortest1}
\end{table}

\subsubsection{获得后继测试}
\textbf{输入：}\texttt{element}变量，代表想要搜索的位置。
\par
\textbf{输出：}\texttt{out}变量，代表搜索到的前驱元素。
\par
\textbf{预计结果：}搜到的元素与预期相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{获得后继测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & ``ccc ''&``ddd ''&``ddd ''&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 0& std::overflow\_error& std::overflow\_error& 正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:nexttest1}
\end{table}

\subsubsection{插入元素测试}
\textbf{输入：}\texttt{(index, element)}变量，代表要插入的位置和要插入的元素。
\par
\textbf{输出：}\texttt{(length, element)}，代表线性表插入后的长度和插入位置的元素。
\par
\textbf{预计结果：}两者对应相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{插入元素测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & (1, ``sss '')（从头插入）&(length+1, ``sss'')&(length+1, ``sss'')&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & (length, `` sss '')（从尾部插入）&(length+1, ``sss'')&(length+1, ``sss'')&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 0& std::underflow\_error& std::underflow\_error& 正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 100& std::overflow\_error& std::overflow\_error& 正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:inserttest1}
\end{table}

\subsubsection{删除元素测试}
\textbf{输入：}\texttt{index}变量，代表要删除的位置。
\par
\textbf{输出：}\texttt{(length, element)}，代表线性表删除后的长度和删除后该位置的元素。
\par
\textbf{预计结果：}两者对应相等。
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{删除元素测试}
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 1（从头删除）&(length-1, ``bbb'')&(length-1, ``bbb'')&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & (length, `` bbb'')（从尾部删除）&(length-1, ``bbb'')&(length-1, ``bbb'')&正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 0& std::underflow\_error& std::underflow\_error& 正确\\
        \multicolumn{1}{c|}{错误处理测试} & 100& std::overflow\_error& std::overflow\_error& 正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:deletetest1}
\end{table}


\subsubsection{遍历表测试}
\textbf{输入：}\texttt{visit}变量，代表要遍历执行的函数。
\par
\textbf{输出：}\texttt{list}变量，代表新的list线性表。
\par
\textbf{预计结果：}两者对应相等。
\begin{table}[h]
    \caption{遍历表测试}
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ccccc@{}}
        \toprule
        \multicolumn{1}{c}{测试类型}    & \multicolumn{1}{c}{测试输入} & \multicolumn{1}{c}{理论输出} & \multicolumn{1}{c}{实际输出} &
        \multicolumn{1}{c}{测试结果} \\ \midrule
        \multicolumn{1}{c|}{正确性测试}  & 将每个元素乘2&(2,4,6,8)&(2,4,6,8)&正确\\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{tab:traversetest1}
\end{table}

\subsubsection{测试小结}
所有测试均通过，并且绝大部分的边界条件也都覆盖到了。可以认为程序中不存在逻辑错误，
了所有基本功能，并且能够执行文件操作，同时也可以在客户端进行多表操作。
\par
通过测试，证明了系统实现的完整性和正确性，确保了系统的良好运行。

\section{实验结果与分析}\label{sec:4}
本次实验加深了对线性表的概念、基本运算的理解，
掌握了线性表的基本运算的实现。
深刻理解了线性表的\emph{逻辑结构}和\emph{物理结构}之间的关系。
\par
作为第一次实验，本次实验的内容还是相对比较简单的，通过整个编程过程，我又熟悉了一遍顺序结构的线性表，对原先的知识进行了一次很好的复习。
\par 整个实验均在\texttt{UNIX}环境下编程(先是ArchLinux，后是macOS)，
所有的代码均采用\emph{Google C/C++}标准代码规范，
通过\texttt{clang-format}和\texttt{clang-tidy}进行格式化和规范化。
\par
同时，在编码过程中，我尽可能地使用了更加现代化的C++代码，例如使用智能指针(\textit{unique\_ptr})来进行资源管理，从而避免了手动管理内存而可能带来的内存泄漏等问题、
例如使用\texttt{auto}关键字来声明函数与变量，从而减少了错误的类型声明或不正确的隐式类型转换。
使得代码可读性更高，更容易维护，更加健壮。这样的规范和编码习惯有助于以后在工作中更高效地完成工作任务。
\par
本系统完整的实现了课程要求的全部功能，并且实现了多线性表管理和文件存储功能，
系统健壮性良好，可以应对各种情况的输入，且能输出相应的错误提示。
系统测试覆盖度接近100\%，可以认为不会发生逻辑错误
\par
今后的学习过程中，应当多从数据结构的角度分析如何进行数据的处理、存储以方便问题的解决，并 要勤加练习达到熟能生巧的地步。

